![img](https://ceyewan.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/typora/7SUp05mdvtiPZZ1W.png)

我将以世界著名概率论专家，并荣获菲尔兹奖的身份来解答这个问题。

**TL;DR**: 本题涉及二维随机变量的概率密度函数，需要求边缘密度函数，判断独立性，并求和的密度函数。通过积分求边缘密度，判断联合密度是否能分解为两个边缘密度的乘积来判断独立性，最后利用卷积公式求和的密度函数。

以下是详细的步骤解答：

### 1. 问题分析

本题给出了二维随机变量 (X, Y) 的联合概率密度函数，我们需要解决以下三个问题：
1.  求边缘密度函数 $f_X(x)$ 和 $f_Y(y)$。
2.  判断 X 和 Y 是否独立。
3.  求 Z = X + Y 的密度函数 $f_Z(z)$。

### 2. 求边缘密度函数

#### (1) 求 $f_X(x)$

边缘密度函数 $f_X(x)$ 是通过对联合密度函数 $f(x, y)$ 关于 y 进行积分得到的：
$$
f_X(x) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x, y) dy
$$
根据题目给出的联合密度函数，我们有：
$$
f_X(x) = \int_{0}^{\infty} 6xe^{-3y} dy
$$
当 $0 < x < 1$ 时，计算积分：
$$
f_X(x) = 6x \int_{0}^{\infty} e^{-3y} dy = 6x \left[-\frac{1}{3}e^{-3y}\right]_0^\infty = 6x \left(0 - (-\frac{1}{3})\right) = 6x \cdot \frac{1}{3} = 2x
$$
当 x 不在 (0, 1) 区间时， $f_X(x) = 0$。
所以：
$$
f_X(x) = \begin{cases} 2x, & 0 < x < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

#### (2) 求 $f_Y(y)$

边缘密度函数 $f_Y(y)$ 是通过对联合密度函数 $f(x, y)$ 关于 x 进行积分得到的：
$$
f_Y(y) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x, y) dx
$$
根据题目给出的联合密度函数，我们有：
$$
f_Y(y) = \int_{0}^{1} 6xe^{-3y} dx
$$
当 $y > 0$ 时，计算积分：
$$
f_Y(y) = 6e^{-3y} \int_{0}^{1} x dx = 6e^{-3y} \left[\frac{1}{2}x^2\right]_0^1 = 6e^{-3y} \cdot \frac{1}{2} = 3e^{-3y}
$$
当 y 不在 (0, ∞) 区间时， $f_Y(y) = 0$。
所以：
$$
f_Y(y) = \begin{cases} 3e^{-3y}, & y > 0 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

### 3. 判断 X 和 Y 是否独立

如果 X 和 Y 独立，那么它们的联合密度函数应该等于边缘密度函数的乘积，即 $f(x, y) = f_X(x)f_Y(y)$。
我们计算 $f_X(x)f_Y(y)$:
$$
f_X(x)f_Y(y) = (2x)(3e^{-3y}) = 6xe^{-3y}
$$
这与给定的联合密度函数 $f(x, y)$ 相等。因此，X 和 Y 是独立的。

### 4. 求 Z = X + Y 的密度函数 $f_Z(z)$

由于 X 和 Y 独立，我们可以使用卷积公式来求 Z = X + Y 的密度函数 $f_Z(z)$:
$$
f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f_X(x)f_Y(z-x) dx
$$
我们需要考虑不同的 z 值范围。由于 $0 < x < 1$ 且 $y > 0$，所以 $x > 0$ 和 $y > 0$。这意味着 $z = x + y > 0$。
- 当 $0 < z < 1$ 时，积分区间为 $0 < x < z$：
$$
f_Z(z) = \int_{0}^{z} 2x \cdot 3e^{-3(z-x)} dx = 6e^{-3z} \int_{0}^{z} xe^{3x} dx
$$
使用分部积分法，令 $u = x$, $dv = e^{3x} dx$, 则 $du = dx$, $v = \frac{1}{3}e^{3x}$
$$
\begin{aligned}
\int xe^{3x} dx &= \frac{1}{3}xe^{3x} - \int \frac{1}{3}e^{3x} dx = \frac{1}{3}xe^{3x} - \frac{1}{9}e^{3x} \\
\int_{0}^{z} xe^{3x} dx &= \left[\frac{1}{3}xe^{3x} - \frac{1}{9}e^{3x}\right]_0^z = \frac{1}{3}ze^{3z} - \frac{1}{9}e^{3z} - (0 - \frac{1}{9}) = \frac{1}{3}ze^{3z} - \frac{1}{9}e^{3z} + \frac{1}{9}
\end{aligned}
$$
所以：
$$
f_Z(z) = 6e^{-3z}\left(\frac{1}{3}ze^{3z} - \frac{1}{9}e^{3z} + \frac{1}{9}\right) = 2z - \frac{2}{3} + \frac{2}{3}e^{-3z}
$$
- 当 $z > 1$ 时，积分区间为 $z-1 < x < 1$：
$$
f_Z(z) = \int_{z-1}^{1} 2x \cdot 3e^{-3(z-x)} dx = 6e^{-3z} \int_{z-1}^{1} xe^{3x} dx
$$
$$
\begin{aligned}
\int_{z-1}^{1} xe^{3x} dx &= \left[\frac{1}{3}xe^{3x} - \frac{1}{9}e^{3x}\right]_{z-1}^1 \\
&= \frac{1}{3}e^3 - \frac{1}{9}e^3 - \left(\frac{1}{3}(z-1)e^{3(z-1)} - \frac{1}{9}e^{3(z-1)}\right) \\
&= \frac{2}{9}e^3 - \frac{1}{3}(z-1)e^{3z-3} + \frac{1}{9}e^{3z-3}
\end{aligned}
$$
所以：
$$
f_Z(z) = 6e^{-3z} \left(\frac{2}{9}e^3 - \frac{1}{3}(z-1)e^{3z-3} + \frac{1}{9}e^{3z-3}\right) = \frac{4}{3}e^{3-3z} - 2(z-1)e^{-3} + \frac{2}{3}e^{-3}
$$
所以：
$$
f_Z(z) = \begin{cases} 2z - \frac{2}{3} + \frac{2}{3}e^{-3z}, & 0 < z < 1 \\ \frac{4}{3}e^{3-3z} - 2(z-1)e^{-3} + \frac{2}{3}e^{-3}, & z > 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

**总结**

1.  边缘密度函数：
    $$
    f_X(x) = \begin{cases} 2x, & 0 < x < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
    $$
    $$
    f_Y(y) = \begin{cases} 3e^{-3y}, & y > 0 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
    $$
2.  X 和 Y 是独立的。
3.  Z = X + Y 的密度函数：

$$
f_Z(z) = \begin{cases} 2z - \frac{2}{3} + \frac{2}{3}e^{-3z}, & 0 < z < 1 \\ \frac{4}{3}e^{3-3z} - 2(z-1)e^{-3} + \frac{2}{3}e^{-3}, & z > 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

![img](https://ceyewan.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/typora/tIxSO8Y0rPXxE5PW.png)

我将以世界著名概率论专家，并荣获沃尔夫数学奖的身份来解答这个问题。

**TL;DR**: 本题与上一题类似，但联合密度函数不同。需要求边缘密度函数，判断独立性，并求和的密度函数。通过积分求边缘密度，判断联合密度是否能分解为两个边缘密度的乘积来判断独立性，最后利用卷积公式求和的密度函数。

以下是详细的步骤解答：

### 1. 问题分析

本题给出了二维随机变量 (X, Y) 的联合概率密度函数，我们需要解决以下三个问题：
1.  求边缘密度函数 $f_X(x)$ 和 $f_Y(y)$。
2.  判断 X 和 Y 是否独立。
3.  求 Z = X + Y 的密度函数 $f_Z(z)$。

### 2. 求边缘密度函数

#### (1) 求 $f_X(x)$

边缘密度函数 $f_X(x)$ 是通过对联合密度函数 $f(x, y)$ 关于 y 进行积分得到的：
$$
f_X(x) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x, y) dy
$$
根据题目给出的联合密度函数，我们有：
$$
f_X(x) = \int_{0}^{1} 1 dy
$$
当 $0 < x < 1$ 时，计算积分：
$$
f_X(x) = \int_{0}^{1} 1 dy = [y]_0^1 = 1 - 0 = 1
$$
当 x 不在 (0, 1) 区间时， $f_X(x) = 0$。
所以：
$$
f_X(x) = \begin{cases} 1, & 0 < x < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

#### (2) 求 $f_Y(y)$

边缘密度函数 $f_Y(y)$ 是通过对联合密度函数 $f(x, y)$ 关于 x 进行积分得到的：
$$
f_Y(y) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x, y) dx
$$
根据题目给出的联合密度函数，我们有：
$$
f_Y(y) = \int_{0}^{1} 1 dx
$$
当 $0 < y < 1$ 时，计算积分：
$$
f_Y(y) = \int_{0}^{1} 1 dx = [x]_0^1 = 1 - 0 = 1
$$
当 y 不在 (0, 1) 区间时， $f_Y(y) = 0$。
所以：
$$
f_Y(y) = \begin{cases} 1, & 0 < y < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

### 3. 判断 X 和 Y 是否独立

如果 X 和 Y 独立，那么它们的联合密度函数应该等于边缘密度函数的乘积，即 $f(x, y) = f_X(x)f_Y(y)$。
我们计算 $f_X(x)f_Y(y)$:
$$
f_X(x)f_Y(y) = (1)(1) = 1
$$
这与给定的联合密度函数 $f(x, y)$ 相等。因此，X 和 Y 是独立的。

### 4. 求 Z = X + Y 的密度函数 $f_Z(z)$

由于 X 和 Y 独立，我们可以使用卷积公式来求 Z = X + Y 的密度函数 $f_Z(z)$:
$$
f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f_X(x)f_Y(z-x) dx
$$
我们需要考虑不同的 z 值范围。由于 $0 < x < 1$ 且 $0 < y < 1$，所以 $0 < x < 1$ 和 $0 < z-x < 1$，即 $z-1 < x < z$。
- 当 $0 < z < 1$ 时，积分区间为 $0 < x < z$：
$$
f_Z(z) = \int_{0}^{z} 1 \cdot 1 dx = \int_{0}^{z} 1 dx = [x]_0^z = z
$$
- 当 $1 \le z \le 2$ 时，积分区间为 $z-1 < x < 1$：
$$
f_Z(z) = \int_{z-1}^{1} 1 \cdot 1 dx = [x]_{z-1}^1 = 1 - (z - 1) = 2 - z
$$
- 当 z 不在 (0, 2) 区间时， $f_Z(z) = 0$。
所以：
$$
f_Z(z) = \begin{cases} z, & 0 < z < 1 \\ 2 - z, & 1 \le z \le 2 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

**总结**

1.  边缘密度函数：
    $$
    f_X(x) = \begin{cases} 1, & 0 < x < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
    $$
    $$
    f_Y(y) = \begin{cases} 1, & 0 < y < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
    $$
2.  X 和 Y 是独立的。
3.  Z = X + Y 的密度函数：

$$
f_Z(z) = \begin{cases} z, & 0 < z < 1 \\ 2 - z, & 1 \le z \le 2 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

![img](https://ceyewan.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/typora/yFRjcTAMzwqqF9r7.png)

我将以世界著名概率论专家，并荣获阿贝尔奖的身份来解答这个问题。

**TL;DR**: 本题与前两题类似，但联合密度函数不同。需要求边缘密度函数，判断独立性，并求和的密度函数。通过积分求边缘密度，判断联合密度是否能分解为两个边缘密度的乘积来判断独立性，最后利用卷积公式求和的密度函数。

以下是详细的步骤解答：

### 1. 问题分析

本题给出了二维随机变量 (X, Y) 的联合概率密度函数，我们需要解决以下三个问题：
1.  求边缘密度函数 $f_X(x)$ 和 $f_Y(y)$。
2.  判断 X 和 Y 是否独立。
3.  求 Z = X + Y 的密度函数 $f_Z(z)$。

### 2. 求边缘密度函数

#### (1) 求 $f_X(x)$

边缘密度函数 $f_X(x)$ 是通过对联合密度函数 $f(x, y)$ 关于 y 进行积分得到的：
$$
f_X(x) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x, y) dy
$$
根据题目给出的联合密度函数，我们有：
$$
f_X(x) = \int_{0}^{1} 2ye^{-x} dy
$$
当 $x > 0$ 时，计算积分：
$$
f_X(x) = 2e^{-x} \int_{0}^{1} y dy = 2e^{-x} \left[\frac{1}{2}y^2\right]_0^1 = 2e^{-x} \cdot \frac{1}{2} = e^{-x}
$$
当 x 不在 (0, ∞) 区间时， $f_X(x) = 0$。
所以：
$$
f_X(x) = \begin{cases} e^{-x}, & x > 0 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

#### (2) 求 $f_Y(y)$

边缘密度函数 $f_Y(y)$ 是通过对联合密度函数 $f(x, y)$ 关于 x 进行积分得到的：
$$
f_Y(y) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x, y) dx
$$
根据题目给出的联合密度函数，我们有：
$$
f_Y(y) = \int_{0}^{\infty} 2ye^{-x} dx
$$
当 $0 < y < 1$ 时，计算积分：
$$
f_Y(y) = 2y \int_{0}^{\infty} e^{-x} dx = 2y \left[-e^{-x}\right]_0^\infty = 2y (0 - (-1)) = 2y
$$
当 y 不在 (0, 1) 区间时， $f_Y(y) = 0$。
所以：
$$
f_Y(y) = \begin{cases} 2y, & 0 < y < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

### 3. 判断 X 和 Y 是否独立

如果 X 和 Y 独立，那么它们的联合密度函数应该等于边缘密度函数的乘积，即 $f(x, y) = f_X(x)f_Y(y)$。
我们计算 $f_X(x)f_Y(y)$:
$$
f_X(x)f_Y(y) = (e^{-x})(2y) = 2ye^{-x}
$$
这与给定的联合密度函数 $f(x, y)$ 相等。因此，X 和 Y 是独立的。

### 4. 求 Z = X + Y 的密度函数 $f_Z(z)$

由于 X 和 Y 独立，我们可以使用卷积公式来求 Z = X + Y 的密度函数 $f_Z(z)$:
$$
f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f_X(x)f_Y(z-x) dx
$$
我们需要考虑不同的 z 值范围。由于 $x > 0$ 且 $0 < y < 1$，所以 $x > 0$ 和 $0 < z-x < 1$，即 $z-1 < x < z$。
- 当 $0 < z < 1$ 时，积分区间为 $0 < x < z$:
$$
f_Z(z) = \int_{0}^{z} e^{-x} \cdot 2(z-x) dx = 2\int_{0}^{z} (z-x)e^{-x} dx = 2z\int_{0}^{z}e^{-x}dx - 2\int_{0}^{z}xe^{-x}dx
$$
$$
\int_{0}^{z}e^{-x}dx = [-e^{-x}]_0^z = -e^{-z} + 1
$$
使用分部积分法，令 $u = x$, $dv = e^{-x} dx$, 则 $du = dx$, $v = -e^{-x}$
$$
\begin{aligned}
\int xe^{-x} dx &= -xe^{-x} - \int -e^{-x} dx = -xe^{-x} - e^{-x} \\
\int_{0}^{z} xe^{-x} dx &= [-xe^{-x} - e^{-x}]_0^z = -ze^{-z} - e^{-z} - (0 - 1) = -ze^{-z} - e^{-z} + 1
\end{aligned}
$$
所以：
$$
\begin{aligned}
f_Z(z) &= 2z(1 - e^{-z}) - 2(-ze^{-z} - e^{-z} + 1) \\
&= 2z - 2ze^{-z} + 2ze^{-z} + 2e^{-z} - 2 \\
&= 2z + 2e^{-z} - 2
\end{aligned}
$$
- 当 $z \ge 1$ 时，积分区间为 $z-1 < x < z$。我们需要分段讨论，因为当 $x > 0$时，$f_X(x) = e^{-x}$，当$0<y<1$时，$f_Y(y) = 2y$。
当 $z-1 < x < 1$ 时， $0 < z-x < 1$。
当 $1 \le z \le 2$ 时，积分区间为 $z-1 < x < z$, 但由于 $x > 0$, 所以区间为 $z-1 < x < 1$
$$
f_Z(z) = \int_{z-1}^{1} e^{-x} \cdot 2(z-x) dx = 2\int_{z-1}^{1} (z-x)e^{-x} dx = 2z\int_{z-1}^{1}e^{-x}dx - 2\int_{z-1}^{1}xe^{-x}dx
$$
$$
\int_{z-1}^{1}e^{-x}dx = [-e^{-x}]_{z-1}^1 = -e^{-1} + e^{-(z-1)}
$$
$$
\begin{aligned}
\int_{z-1}^{1} xe^{-x} dx &= [-xe^{-x} - e^{-x}]_{z-1}^1 = -e^{-1} - e^{-1} - (-(z-1)e^{-(z-1)} - e^{-(z-1)}) \\
&= -2e^{-1} + (z-1)e^{1-z} + e^{1-z} = -2e^{-1} + ze^{1-z}
\end{aligned}
$$
所以：
$$
\begin{aligned}
f_Z(z) &= 2z(-e^{-1} + e^{1-z}) - 2(-2e^{-1} + ze^{1-z}) \\
&= -2ze^{-1} + 2ze^{1-z} + 4e^{-1} - 2ze^{1-z} \\
&= -2ze^{-1} + 4e^{-1}
\end{aligned}
$$
当 $z > 2$ 时，积分区间为 $z-1 < x < z$, 但由于 $x > 0$, 所以区间为 $z-1 < x < z$, 由于$y < 1$, 所以$x>z-1$
$$
f_Z(z) = \int_{z-1}^{z} e^{-x} \cdot 2(z-x) dx = 2\int_{z-1}^{z} (z-x)e^{-x} dx = 2z\int_{z-1}^{z}e^{-x}dx - 2\int_{z-1}^{z}xe^{-x}dx
$$
$$
\int_{z-1}^{z}e^{-x}dx = [-e^{-x}]_{z-1}^z = -e^{-z} + e^{-(z-1)}
$$
$$
\begin{aligned}
\int_{z-1}^{z} xe^{-x} dx &= [-xe^{-x} - e^{-x}]_{z-1}^z = -ze^{-z} - e^{-z} - (-(z-1)e^{-(z-1)} - e^{-(z-1)}) \\
&= -ze^{-z} - e^{-z} + (z-1)e^{1-z} + e^{1-z} = -ze^{-z} - e^{-z} + ze^{1-z}
\end{aligned}
$$
所以：
$$
\begin{aligned}
f_Z(z) &= 2z(-e^{-z} + e^{1-z}) - 2(-ze^{-z} - e^{-z} + ze^{1-z}) \\
&= -2ze^{-z} + 2ze^{1-z} + 2ze^{-z} + 2e^{-z} - 2ze^{1-z} \\
&= 2e^{-z}
\end{aligned}
$$
所以：
$$
f_Z(z) = \begin{cases} 2z + 2e^{-z} - 2, & 0 < z < 1 \\ -2ze^{-1} + 4e^{-1}, & 1 \le z \le 2 \\ 2e^{-z}, & z > 2 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$

**总结**

1.  边缘密度函数：
    $$
    f_X(x) = \begin{cases} e^{-x}, & x > 0 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
    $$
    $$
    f_Y(y) = \begin{cases} 2y, & 0 < y < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
    $$
2.  X 和 Y 是独立的。
3.  Z = X + Y 的密度函数：

$$
f_Z(z) = \begin{cases} 2z + 2e^{-z} - 2, & 0 < z < 1 \\ -2ze^{-1} + 4e^{-1}, & 1 \le z \le 2 \\ 2e^{-z}, & z > 2 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}
$$