## 题目一

**TL;DR**: 本题是关于正态分布样本的抽样分布问题，需要确定不同统计量的分布及其参数。通过利用正态分布的性质，以及卡方分布、t分布和F分布的定义，可以确定各个统计量的分布和自由度。

以下是详细的步骤解答：

### 1. 问题分析

本题给定了 $X_1, X_2, ..., X_n, X_{n+1}, ..., X_{n+m}$ 为取自正态总体 $N(0, \sigma^2)$ 的简单随机样本。我们需要解决以下四个问题：
1.  确定当 a, b 取何值时，$a(\sum_{i=1}^{n} X_i)^2 + b(\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i)^2$ 服从 $\chi^2$ 分布，并指出其自由度。
2.  确定当 c 取何值时，$c\sum_{i=1}^{n} X_i / \sqrt{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2}$ 服从 t 分布，并指出其自由度。
3.  确定当 d 取何值时，$d\sum_{i=1}^{n} X_i^2 / \sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2$ 服从 F 分布，并指出其自由度。
4.  令 $\bar{X} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_i$, $S^2 = \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(X_i - \bar{X})^2$，确定当 k 取何值时，$k\frac{\bar{X} - X_{n+1}}{S}$ 服从 t 分布，并指出其自由度。

### 2. 解答步骤

#### (1)  确定 a, b 的值，使 $a(\sum_{i=1}^{n} X_i)^2 + b(\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i)^2$ 服从 $\chi^2$ 分布

由于 $X_i \sim N(0, \sigma^2)$, 则 $\sum_{i=1}^{n} X_i \sim N(0, n\sigma^2)$ 和 $\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i \sim N(0, m\sigma^2)$.
因此，$\frac{\sum_{i=1}^{n} X_i}{\sqrt{n\sigma^2}} \sim N(0, 1)$ 和 $\frac{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i}{\sqrt{m\sigma^2}} \sim N(0, 1)$.
根据卡方分布的定义，若 $Z \sim N(0, 1)$，则 $Z^2 \sim \chi^2(1)$。
所以，$(\frac{\sum_{i=1}^{n} X_i}{\sqrt{n\sigma^2}})^2 = \frac{(\sum_{i=1}^{n} X_i)^2}{n\sigma^2} \sim \chi^2(1)$ 和 $(\frac{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i}{\sqrt{m\sigma^2}})^2 = \frac{(\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i)^2}{m\sigma^2} \sim \chi^2(1)$.
要使得 $a(\sum_{i=1}^{n} X_i)^2 + b(\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i)^2$ 服从 $\chi^2$ 分布，我们需要将它们标准化。
取 $a = \frac{1}{n\sigma^2}$ 和 $b = \frac{1}{m\sigma^2}$，则 $a(\sum_{i=1}^{n} X_i)^2 + b(\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i)^2 = \frac{(\sum_{i=1}^{n} X_i)^2}{n\sigma^2} + \frac{(\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i)^2}{m\sigma^2}$.
由于这两个卡方分布是独立的，它们的和服从自由度为 1+1=2 的卡方分布。
因此，当 $a = \frac{1}{n\sigma^2}$ 和 $b = \frac{1}{m\sigma^2}$ 时，$a(\sum_{i=1}^{n} X_i)^2 + b(\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i)^2 \sim \chi^2(2)$.

#### (2) 确定 c 的值，使 $c\sum_{i=1}^{n} X_i / \sqrt{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2}$ 服从 t 分布

由于 $X_i \sim N(0, \sigma^2)$, 则 $\sum_{i=1}^{n} X_i \sim N(0, n\sigma^2)$.
因此，$\frac{\sum_{i=1}^{n} X_i}{\sqrt{n\sigma^2}} \sim N(0, 1)$.
同时，$\frac{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(m)$.
根据 t 分布的定义，若 $Z \sim N(0, 1)$ 和 $Y \sim \chi^2(v)$，则 $\frac{Z}{\sqrt{Y/v}} \sim t(v)$.
因此，$\frac{\frac{\sum_{i=1}^{n} X_i}{\sqrt{n\sigma^2}}}{\sqrt{\frac{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2/ \sigma^2}{m}}} = \frac{\sum_{i=1}^{n} X_i}{\sqrt{n\sigma^2}} \sqrt{\frac{m \sigma^2}{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2}} = \frac{\sum_{i=1}^{n} X_i}{\sqrt{n}} \sqrt{\frac{m}{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2}} = \frac{\sum_{i=1}^{n} X_i}{\sqrt{\frac{n}{m}\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2}} \sim t(m)$.
所以，当 $c = \sqrt{\frac{m}{n}}$ 时，$c\sum_{i=1}^{n} X_i / \sqrt{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2} \sim t(m)$.

#### (3) 确定 d 的值，使 $d\sum_{i=1}^{n} X_i^2 / \sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2$ 服从 F 分布

由于 $X_i \sim N(0, \sigma^2)$, 则 $\frac{\sum_{i=1}^{n} X_i^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(n)$ 和 $\frac{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(m)$.
根据 F 分布的定义，若 $X \sim \chi^2(v_1)$ 和 $Y \sim \chi^2(v_2)$，则 $\frac{X/v_1}{Y/v_2} \sim F(v_1, v_2)$.
因此，$\frac{\sum_{i=1}^{n} X_i^2/n}{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2/m} = \frac{m\sum_{i=1}^{n} X_i^2}{n\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2} \sim F(n, m)$.
所以，当 $d = \frac{m}{n}$ 时，$d\sum_{i=1}^{n} X_i^2 / \sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2 \sim F(n, m)$.

#### (4) 确定 k 的值，使 $k\frac{\bar{X} - X_{n+1}}{S}$ 服从 t 分布

$\bar{X} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_i \sim N(0, \frac{\sigma^2}{n})$ 和 $X_{n+1} \sim N(0, \sigma^2)$.
因此，$\bar{X} - X_{n+1} \sim N(0, \sigma^2(\frac{1}{n} + 1)) = N(0, \sigma^2\frac{n+1}{n})$.
所以，$\frac{\bar{X} - X_{n+1}}{\sigma\sqrt{\frac{n+1}{n}}} \sim N(0, 1)$.
同时，$\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2} = \frac{\sum_{i=1}^{n}(X_i - \bar{X})^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(n-1)$.
根据 t 分布的定义，$\frac{\frac{\bar{X} - X_{n+1}}{\sigma\sqrt{\frac{n+1}{n}}}}{\sqrt{\frac{(n-1)S^2/\sigma^2}{n-1}}} = \frac{\bar{X} - X_{n+1}}{\sigma\sqrt{\frac{n+1}{n}}} \frac{\sigma}{S} = \frac{\bar{X} - X_{n+1}}{S\sqrt{\frac{n+1}{n}}} \sim t(n-1)$.
所以，当 $k = \sqrt{\frac{n}{n+1}}$ 时，$k\frac{\bar{X} - X_{n+1}}{S} \sim t(n-1)$.

### 3. 结论

1.  当 $a = \frac{1}{n\sigma^2}$ 和 $b = \frac{1}{m\sigma^2}$ 时，$a(\sum_{i=1}^{n} X_i)^2 + b(\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i)^2 \sim \chi^2(2)$.
2.  当 $c = \sqrt{\frac{m}{n}}$ 时，$c\sum_{i=1}^{n} X_i / \sqrt{\sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2} \sim t(m)$.
3.  当 $d = \frac{m}{n}$ 时，$d\sum_{i=1}^{n} X_i^2 / \sum_{i=n+1}^{n+m} X_i^2 \sim F(n, m)$.
4.  当 $k = \sqrt{\frac{n}{n+1}}$ 时，$k\frac{\bar{X} - X_{n+1}}{S} \sim t(n-1)$.

## 题目二

